\documentclass{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[a4paper, margin=30mm]{geometry}
\pagenumbering{gobble}
\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{5mm}
\usepackage{verse}
\usepackage{microtype}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage[T1]{fontenc}

\begin{document}

\begin{center}
\LARGE \textbf{Antero de Quental}

\large 1842 - 1891
\end{center}

\begin{wrapfigure}{r}{40mm}
\includegraphics[width=40mm]{img}
\begin{flushright} \small Antero de Quental na nota\\ de 5 mil Escudos, Portugal (1993)\end{flushright}
\end{wrapfigure}

Foi um poeta e filósofo, líder intelectual do Realismo em Portugal que se dedicou à reflexão dos problemas filosóficos e sociais de seu tempo. Contribuiu para a implantação das ideias renovadoras da geração de 1870.

Ele nasceu em Ponta Delgada, na ilha de São Miguel, nos Açores, Portugal, no dia 18 de abril de 1842. Filho do combatente Fernando de Quental e Ana Guilhermina da Maia, iniciou seus estudos em sua cidade natal, e já com 16 anos foi estudar Direito em Coimbra. Em 1861, com 19 anos, publicou ``Sonetos de Antero''.

Em 1866, foi morar em Lisboa, onde trabalhava numa tipografia. No ano seguinte foi para Paris, só regressando para Lisboa em 1868. Em 1869, fundou o jornal ``A República''. Em 1871, junto com Eça de Queirós, Oliveira Martins e Ramalho Ortigão, planeja uma série de ``Conferências Democráticas'', que eram realizadas no Cassino Lisbonense. Em 1872, publicou ``Primaveras Românticas''.

Antero de Quental expressa em seus sonetos a sua inquietação religiosa e metafísica constituindo a parte mais importante de sua obra: ``Sonetos de Antero'' (1861), ``Primaveras Românticas'' (1872), ``Sonetos Completos'' (1886) e ``Raios de Extinta Luz'' (1892). É considerado, ao lado de Bocage e Camões, os grandes sonetistas da literatura portuguesa.

Antero Tarquínio de Quental, sofrendo de depressão, se suicidou no dia 11 de setembro de 1891, em sua terra natal.

\bigskip

\begin{multicols}{2}[ \noindent \textbf{Principais Obras}]
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item Sonetos de Antero (1861)
\item Beatrice e Fiat Lux (1863)
\item Odes Modernas (1865)
\item Bom Senso e Bom Gosto (1865)
\item A Dignidade das Letras e as Literaturas Oficiais (1865)
\item Defesa da Carta Encíclica de Sua Santidade Pio IX (1865)
\item Portugal perante a Revolução de Espanha (1868)
\item Primaveras Românticas (1872)
\item Considerações sobre a Filosofia da História Literária Portuguesa (1872)
\item A Poesia na Actualidade (1881)
\item A Filosofia da Natureza dos Naturalistas (1884)
\item Sonetos Completos (1886)
\item A Filosofia da Natureza dos Naturistas (1886)
\item Tendências Gerais da filosofia na Segunda Metade do Século XIX (1890)
\item Raios de extinta luz (1892)
\end{itemize}
\end{multicols}

\bigskip

\noindent \textbf{Características}

Quando lidas as poesias de Antero de Quental, tem-se a impressão de que ele é um poeta atual. Elas são entendidas, nos dias de hoje, devido à história de vida do autor (Século XIX).

São características do período anteriano: o sentido dos conceitos de pessimismo, evasão e morte, a importância da liberdade existencial, o âmbito do Pluriverso Anteriano e o significado da ``presença'' histórica. A metafísica é uma sub-característica de sua obra, ou seja, aborda a essência das coisas, as primeiras causas, os primeiros princípios. O poeta filosofava na poesia as ideias do homem.

A partir de suas ideias e obras, Antero de Quental foi nomeado como modernizador e modelo da poesia portuguesa.

Foram temas de seus poemas: o amor puro e carnal, a revolta contra os princípios de Portugal, o desejo de morte, a busca por um estado de espírito ideal, a Virgem Santíssima, o pessimismo, a metafísica e o homem na sociedade.

Toda essa contradição de sentimentos em versos, torna-o um dos grandes poetas da literatura portuguesa, um autor eclético que conseguiu expressar todas essas fases de sua vida em suas obras. Além disso, sua obra menciona causas liberais e socialistas. Antero confessa: ``...Queria reformar tudo, eu nem sequer estava ainda a meio caminho da formação de mim mesmo''.

Em seus sonetos o autor foge de expressões românticas, o que vai ao encontro das suas aspirações do absoluto. Ele também foi um dramatizador dos problemas da consciência.

Sua obra foi separada em quatro ciclos:
\begin{description}
\item [Lirismo da juventude (1860-1866)] Durante esse período, o poeta não exalta apenas coisas boas, fala de seus fracassos e desilusões. Ele utiliza, em seus poemas, de sonhos amorosos e amores secretos, expressa uma explosão de emoções e convulsões carnais cultuando a figura feminina. Porém, Antero não escrevia somente poesias sensuais. Em seus textos encontra-se também o amor puro, sensível e triste. Mesmo em meio a essas confusões, ele ainda demonstrava confiança no futuro e no progresso da humanidade.
\item [A euforia e subsequente pessimismo do apostolado social de Antero (1866-1873)] Ele é intitulado como iniciador e condutor da literatura portuguesa porque sua obra refletia o choque entre o idealismo filosófico e político e as teorias socialistas. O autor pertencia a esta última classe e preocupava-se com o drama da decadência de Portugal, interessava-se por política e lançou-se a reforma geral da causa lusíada.

Já em 1870, começa a fase do negativismo e pessimismo, motivado por sua doença. Perdeu sua vida social e sua filosofia estava carregada de pensamentos ruins. Em meados do mesmo ano, rejeitou o anarquismo; ícone de sua contradição.
\item [Os desejos de evasão e oblívio e o anseio da morte (1874-1880)] Sua doença transformou sua vida numa série de desistências, tanto para o homem de ação como para o filósofo e artista. A partir desses fatores, desprezou a vida social, pois achava que esta corrompia a inteligência e a consciência. Houve uma contradição de crenças e princípios, e o pessimismo tornou-se seu companheiro. Perdeu a esperança e enxergou a realidade no meio político e social. O futuro não importava, o presente estava destruído, como mostrado no trecho de ``A J. Félix dos Santos'':
\begin{verse}
... Ai! Que importa o futuro, se inclemente\\
Essa hora, em que a esperança nos consiste,\\
Chega... É presente... E só à dor assiste? ...\\
Assim, qual a esperança que não mente? ...
\end{verse}

Passada a fase do pessimismo, encontrou na Virgem Santíssima um refúgio; tinha Ela como figura materna, sendo que antes a considerava um mero símbolo. Quental encarava a morte como consequência da busca do homem pela perfeição e também como a afirmação do espírito, este buscava alcançar a indiferença. Atingiu o estado de espírito ideal, desprendendo-se do individualismo e sensibilidade e logo chegou ao vácuo, buscando o esquecimento total e existencial.
\item [Pluriverso (1880-1891)] Foi o período filosófico no qual desenvolveu as mais belas poesias e criou seu pluriverso. Este novo “mundo” surgiu da exploração de novos horizontes existenciais e novas dimensões da verdade. Antero de Quental manteve-se em oposição ao positivismo e ao naturalismo do século XIX, uma vez que, segundo ele, a filosofia que excluía a metafísica -- princípio autêntico a vida do espírito filosófico -- era confusa. Desprendeu-se da fé e no início da metafísica afirmava que o espírito não tinha consciência da sua existência.

Nesseste ciclo, Antero voltou com o sentimento do ``Bem'' -- momento mais íntimo da evolução do ser humano que o homem deve seguir -- o qual em sua fase anterior não era praticado e encontrou explicações para suas dúvidas anteriores.
\end{description}

\newpage

\textbf{À VIRGEM SANTÍSSIMA}\\
\\
Cheia de Graça, Mãe de Misericórdia.\\
\\
Num sonho todo feito de incerteza,\\
De nocturna e indizível ansiedade,\\
É que eu vi teu olhar de piedade\\
E (mais que piedade) de tristeza...\\
\\
Não era o vulgar brilho da beleza,\\
Nem o ardor banal da mocidade...\\
Era outra luz, era outra suavidade,\\
Que até nem sei se as há na natureza...\\
\\
Um místico sofrer... uma ventura\\
Feita só do perdão, só ternura\\
E da paz da nossa hora derradeira...\\ 
\\
Ó visão, visão triste e piedosa!\\
Fita-me assim calada, assim chorosa.\\
E deixa-me sonhar a vida inteira!


No texto, é possível perceber a presença, claramente, da ``Virgem Santíssima'', demonstrando a religiosidade do autor.
\end{document}
